
\indent\indent \ref{exe:2-1}. feladat megoldása.
\begin{alignat*}{3}
  & \big((x+x')[x \mapsto x' ]\big)[x' \mapsto x] && = (x+x) \\
  & (x+x)[x \mapsto x' + x] && = ((x'+x)+(x'+x)) \\
  & \big(\suc\,(\suc\,i)\big)[i \mapsto \suc\,i'] && = \suc\,(\suc\, (\suc\, i'))\\
  & \big(\num\,(\suc\,i)\big)[x \mapsto \num\,\zero] && = \num\,(\suc\,i)
\end{alignat*}

\ref{exe:2-2}. feladat megoldása.
\begin{alignat*}{3}
  & xs \in \List_\Nat && ::= \,\mathsf{nil} \,|\, \mathsf{cons}\,n\,xs \\
  & \mathsf{nil}\,  \text{aritása} && \, ()\List_\Nat \\
  & \mathsf{cons}\, \text{aritása} && \, (\Nat,\List_\Nat)\List_\Nat
\end{alignat*}

\ref{exe:2-3}. feladat megoldása. Nyilak helyett a kötések alá egy
sorszámot írtunk, és a kötött változók alá írtuk a kötés sorszámát.
\begin{alignat*}{3}
    & \overline{x} + \num\,\overline{i} \\
    & \LET \overline{x} \IN \underset{1}{x}.\num\,\overline{i} + \underset{1}{\underline{x}} \\
    & \LET \overline{x} \IN \underset{1}{x}.\overline{x'} + \LET \underset{1}{\underline{x}} \IN \underset{2}{x'}.\underset{2}{\underline{x'}}+\underset{1}{\underline{x}} \\
    & \LET \overline{x} \IN \underset{1}{x}.\underset{1}{\underline{x}} + \LET \underset{1}{\underline{x}} \IN \underset{2}{x}.\underset{2}{\underline{x}}+\underset{2}{\underline{x}} \\
    & \LET \overline{x} \IN \underset{1}{x}.(\LET \underset{1}{\underline{x}} \IN \underset{2}{x'}.\overline{x''}+\underset{2}{\underline{x'}}) + \LET \overline{x'} \IN \underset{3}{x'}.\underset{3}{\underline{x'}}+\overline{x''}
\end{alignat*}

\ref{exe:2-4}. feladat megoldása.
Nem, mivel a $\LET$ csak $\Exp$ fajtájú változót köt.

\ref{exe:2-5}. feladat megoldása.
\begin{alignat*}{5}
  x & \overset{?}{=} x' & := & \text{igaz, ha } x = x' \\
    & & & \text{hamis, egyébként} \\
  x & \overset{?}{=} \mathsf{f}\,x'.t'\,t_1'\,...\,t_n' & := \,\, & \text{hamis} \\
  \mathsf{f}\,x.t\,t_1\,...\,t_n & \overset{?}{=} x & := & \text{hamis} \\
  \mathsf{f}\,x.t\,t_1\,...\,t_n & \overset{?}{=} \mathsf{f}\,x'.t'\,t_1'\,...\,t_n' & := & \text{igaz, ha } t_1=t_1' \text{ és } ... \text{ és } t_n=t_n' \text{ és } t[x \mapsto y] = t'[x' \mapsto y] \text{, ahol $y$ friss} \\
    & & & \text{hamis, egyébként} \\
  \mathsf{f}\,x.t\,t_1\,...\,t_n & \overset{?}{=} \mathsf{g}\,x'.t'\,t_1\,...\,t_m & := & \text{hamis}
\end{alignat*}

\ref{exe:2-6}. feladat megoldása.
\begin{alignat*}{3}
    & (\LET x \IN x.x+x)[x \mapsto \num\,\zero]     && = \LET \num\,\zero \IN x.x+x \\
    & (\LET x' \IN x.x'+x)[x' \mapsto \num\,\zero]  && = \LET \num\,\zero \IN x.\num\,\zero+x \\
    & (\LET x' \IN x.x'+x')[x' \mapsto x]           && = \LET x \IN y.x+x
\end{alignat*}

\ref{exe:2-7}.
Nem, igen, nem, nem, igen, igen.

\ref{exe:2-8} feladat megoldása. Példák:
\begin{alignat*}{3}
  & \mathsf{d}\, y. y \\
  & \mathsf{d}\, y. \mathsf{g}\, y\, y \\
  & \mathsf{d}\, y. \mathsf{d}\, x. \mathsf{g}\, x\, y \\
  & \mathsf{d}\, y. \mathsf{g}\, (\mathsf{d}\, x.x) \, y \\
\end{alignat*}

\ref{exe:tree1} feladat megoldása.
\begin{equation*}
  \infer{\mathsf{max}\,\zero\,n\is n}{}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \infer{\mathsf{max}\,n\,\zero\is n}{}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \infer{\mathsf{max}\,(\suc\,n)\,(\suc\,n')\is\suc\,n''}{\mathsf{max}\,n\,n'\is n''}
\end{equation*}
\ref{exe:tree2} feladat megoldása.
\begin{equation*}
  \infer{x \hasHeight \zero}{}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \infer{\num\,n \hasHeight \zero}{}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \infer{t+t' \hasHeight \suc\,n''}{t \hasHeight n && t' \hasHeight n' && \mathsf{max}\,n\,n'\is n''}
\end{equation*}

\ref{exe:tree3} feladat megoldása.
\begin{equation*}
  \infer{\mathsf{isEven}\,\zero}{}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \infer{\mathsf{isOdd}\,\suc\,n}{\mathsf{isEven}\,n}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \infer{\mathsf{isEven}\,\suc\,n}{\mathsf{isOdd}\,n}
\end{equation*}
Pl. a következőképp vezetjük le, hogy a 3 páratlan.
\begin{equation*}
  \infer{\mathsf{isOdd}\,\Big(\suc\,\big(\suc\,(\suc\,\zero)\big)\Big)}
        {\infer{\mathsf{isEven}\,\big(\suc\,(\suc\,\zero)\big)}
          {\infer{\mathsf{isOdd}\,\suc\,\zero}{\mathsf{isEven}\,\zero}}}
\end{equation*}

\ref{exe:tree4} feladat megoldása.

Igaz. \begin{proof} Az $\Exp$ fajtájú AST-ken szerkezeti indukcióval
  bizonyítjuk. $P(n) = \text{bármely } n' \text{-re létezik olyan }
  n'', \text{ hogy } n+n' \is n'' \text{ levezethető}$. $n$ háromféle
  lehet (lásd \ref{eq:nat}. definíciót).
\begin{itemize}
  \item Változó, ebben az esetben nem zárt, tehát nem felel meg a
    feladat feltételeinek, ezért nem kell bizonyítanunk semmit.
  \item $n = \zero$, ekkor $P(\zero)$-t kell belátnunk, tehát azt,
    hogy bármely $n'$-re létezik olyan $n''$, hogy $\zero+n' \is n''$
    levezethető. $n''$-t $n'$-nek választjuk, és alkalmazzuk
    \aref{eq:sum1}. levezetési szabályt.
  \item $n = \suc\,n_1$, ekkor azt kell belátnunk, hogy ha $P(n_1)$
    igaz, akkor $P(\suc\,n_1)$ is igaz. $P(n_1)$ azt mondja, hogy
    minden $n'$-höz létezik olyan $n_2$, hogy $n_1+n' \is n_2$
    levezethető. $P(\suc\,n_1)$ bizonyításához egy tetszőleges
    $n'$-höz keresnünk kell egy olyan $n''$-t, melyre $\suc\,n_1 + n'
    \is n''$ levezethető. $n''$-t a $P(n_1)$ bizonyítása által
    megadott $n_2$-t felhasználva $\suc\,n_2$-nek választjuk. Ekkor,
    mivel tudjuk, hogy $n_1+n' \is n_2$ levezethető,
    \aref{eq:sum2}. levezetési szabállyal megkapjuk, hogy
    $\suc\,n_1+n' \is \suc\,n_2$.
\end{itemize}
\end{proof}

\ref{exe:strint-arities}. feladat megoldása.
\begin{alignat*}{5}
  & \text{operátor} && \text{aritás} \\
  & \text{(egész szám beágyazása) } && (\Z)\Exp \\
  & "\blank" && (\text{szöveg})\Exp \\
  & \blank+\blank && (\Exp, \Exp)\Exp \\
  & \blank-\blank && (\Exp, \Exp)\Exp \\
  & \blank\bullet\blank && (\Exp, \Exp)\Exp \\
  & |\blank| && (\Exp)\Exp \\
  & \LET \blank \IN x.\blank && (\Exp, \Exp.\Exp)\Exp
\end{alignat*}

\ref{exe:strint-typing}. feladat megoldása.
\begin{itemize}
  \item $\cdot \vdash |"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"|+|\LET
    "\texttt{e}" \IN x.x+x| : \int$ nem
    típusozható. \Aref{lem:strint-inv}. lemma alapján mindig csak
    egyféle levezetési szabályt alkalmazhatunk, amikor alulról felfele
    felépítjük a levezetést. A $?$ lépésnél azonban elakadunk.
\begin{equation*}
  \infer[\ref{eq:strint-plus}]{\cdot \vdash |"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"|+|\LET "\texttt{e}" \IN x.x+x| : \int}
        {\infer[\ref{eq:strint-len}]{\cdot \vdash |"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"| : \int}
          {\infer[\ref{eq:strint-conc}]{\cdot \vdash "\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}" : \str}
            {\infer[\ref{eq:strint-str}]{\cdot \vdash "\texttt{ab}" : \str}{} && \infer[\ref{eq:strint-str}]{\cdot \vdash "\texttt{cd}" : \str}{}}}
          && \infer[\ref{eq:strint-len}]{\cdot \vdash |\LET "\texttt{e}" \IN x.x+x| : \int}
          {\infer[\ref{eq:strint-let}]{\cdot \vdash \LET "\texttt{e}" \IN x.x+x : \str}
            {\infer[\ref{eq:strint-str}]{\cdot \vdash "\texttt{e}" : \str}{}
            && \infer{\cdot,x:\str \vdash x+x : \str}{?}}}}
\end{equation*}
\item Típusozható:
  \begin{equation*}\hspace{-9em}
  \infer[\ref{eq:strint-plus}]{\cdot \vdash |"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"|+|\LET "\texttt{e}" \IN x.x\bullet x| : \int}
        {\infer[\ref{eq:strint-len}]{\cdot \vdash |"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"| : \int}
          {\infer[\ref{eq:strint-conc}]{\cdot \vdash "\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}" : \str}
            {\infer[\ref{eq:strint-str}]{\cdot \vdash "\texttt{ab}" : \str}{} && \infer[\ref{eq:strint-str}]{\cdot \vdash "\texttt{cd}" : \str}{}}}
          && \infer[\ref{eq:strint-len}]{\cdot \vdash |\LET "\texttt{e}" \IN x.x\bullet x| : \int}
          {\infer[\ref{eq:strint-let}]{\cdot \vdash \LET "\texttt{e}" \IN x.x\bullet x : \str}
            {\infer[\ref{eq:strint-str}]{\cdot \vdash "\texttt{e}" : \str}{}
              && \infer[\ref{eq:strint-conc}]{\cdot,x:\str \vdash x\bullet x : \str}
              {\infer[\ref{eq:strint-var}]{\cdot,x:\str \vdash x : \str}{(x:\str) \in \cdot,x:\str}
        && \infer[\ref{eq:strint-var}]{\cdot,x:\str \vdash x : \str}{(x:\str) \in \cdot,x:\str}}}}}
\end{equation*}
\item $\LET |"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"| \IN x.x+x$ típusozható.
\item $\LET |"\texttt{ab}"\bullet "\texttt{cd}"| \IN x.x\bullet x$ nem típusozható.
\item $|(|"\texttt{aaa}"|)|$ nem típusozható.
\end{itemize}

\ref{exe:strint-lem-inv}. feladat megoldása.

\Aref{lem:strint-inv}. lemma kiegészítése minden esetre. Tfh. $\Gamma
\vdash e : \tau$. Ekkor:
\begin{itemize}
\item Ha $e = x$, akkor $(x:\tau)\in \Gamma$.
\item Ha $e = n$, akkor $\tau = \int$.
\item Ha $e = "s"$, akkor $\tau = \str$.
\item Ha $e = e_1 + e_2$, akkor $\tau = \int$, $\Gamma \vdash e_1 :
  \int$ és $\Gamma \vdash e_2 : \int$.
\item Ha $e = e_1 - e_2$, akkor $\tau = \int$, $\Gamma \vdash e_1 :
  \int$ és $\Gamma \vdash e_2 : \int$.
\item Ha $e = e_1 \bullet e_2$, akkor $\tau = \str$, $\Gamma \vdash
  e_1 : \str$ és $\Gamma \vdash e_2 : \str$.
\item Ha $e = |e'|$, akkor $\tau = \int$ és $\Gamma \vdash e' : \str$.
\item Ha $e = \LET e_1 \IN x.e'$, akkor valamely $\tau_1$-re $\Gamma
  \vdash e_1 : \tau_1$ és $\Gamma,x:\tau_1\vdash e' : \tau$.
\end{itemize}
\begin{proof}
  $\Gamma \vdash e : \tau$ szerinti indukció. Ha
  \aref{eq:strint-var}. szabállyal vezettük le, akkor $e = x$ és az
  indukciós hipotézisből kapjuk, hogy $(x:\tau)\in \Gamma$. Más
  szabály nincs, amivel $e = x$-et vezettünk volna le. Hasonlóan az
  összes többi esetre: minden operátorra pontosan egy levezetési
  szabályunk van.
\end{proof}

\ref{exe:strint-wf}. feladat megoldása.

Azt bizonyítjuk, hogy ha $\Gamma \vdash e : \tau$, akkor $\Gamma \wf$.

\begin{proof}
  $\Gamma \vdash e : \tau$ levezetése szerinti indukció.
  \begin{itemize}
    \item Ha \aref{eq:strint-var}. szabályt használtuk, tudjuk, hogy
      $(x:\tau)\in \Gamma$, és ebből szeretnénk belátni, hogy
      $\Gamma\wf$. Ezt $(x:\tau)\in \Gamma$ levezetése szerinti
      indukcióval látjuk be.
      \begin{itemize}
        \item Ha \aref{eq:strint-zero}. szabályt használtuk, akkor
          $\Gamma=\Gamma',x:\tau$, és a szabály feltételeiből kapjuk,
          hogy $\Gamma'\wf$ és $x\not\in \dom(\Gamma)$. Ezekből
          \aref{eq:strint-ext}. szabállyal megkapjuk, hogy
          $\Gamma',x:\tau \wf$.
        \item Ha \aref{eq:strint-suc}. szabályt használtuk, akkor
          $\Gamma=\Gamma',y:\tau'$ és $y\not\in\dom(\Gamma)$. Az
          indukciós feltevésből pedig tudjuk, hogy $\Gamma'
          \wf$. Megint \aref{eq:strint-ext}. szabállyal kapjuk, hogy
          $\Gamma',y:\tau' \wf$.
      \end{itemize}
    \item Ha \aref{eq:strint-int}--\ref{eq:strint-str}. szabályok
      valamelyikét használtuk, akkor a szabály feltételéből kapjuk,
      hogy $\Gamma \wf$.
    \item Ha \aref{eq:strint-plus}--\ref{eq:strint-let}. szabály
      valamelyikét használtuk, akkor az (egyik) indukciós feltevésből
      megkapjuk, hogy $\Gamma\wf$.
  \end{itemize}
\end{proof}

\ref{exe:strint-overload}. feladat megoldása.

Ha $\bullet$ helyett is $+$ szimbólumot használnánk, akkor
\aref{eq:strint-conc}. szabály helyett a következő lenne.
\begin{equation*}
  \infer{\Gamma \vdash e_1 + e_2 : \str}{\Gamma \vdash e_1 : \str && \Gamma \vdash e_2 : \str}
\end{equation*}
Ekkor \aref{lem:strint-trivial}--\ref{lem:strint-decomp}. lemmák mind
teljesülnének, kivéve \aref{lem:strint-inv}. lemmát, amit kissé
módosítani kellene. A következőt mondaná: ha $\Gamma \vdash e : \tau$
és $e = e_1 + e_2$, akkor $\Gamma \vdash e_1 : \tau$ és $\Gamma \vdash
e_2 : \tau$, anélkül, hogy tudnánk, hogy $\tau=\int$ vagy $\tau =
\str$.

\ref{exe:strint-eval}. feladat megoldása.

\begin{alignat*}{5}
  & && && (1+1)-|"\texttt{aa}" \bullet "\texttt{bb}"| \\
  & \ref{eq:strint-opsemstep1} && \lt \,\, && 2-|"\texttt{aa}" \bullet "\texttt{bb}"| \\
  & \ref{eq:strint-opsemstep2}  && \lt \,\, && 2-4 \\
  & \ref{eq:strint-opsemminus} && \lt \,\, && -2
\end{alignat*}

\ref{exe:strint-let-nameval}. feladat megoldása.

Érték szerinti paraméterátadás esetén a $\LET (1+1) \IN x.x$ kifejezés
kiértékelése során először elvégezzük az $1+1$ összeadást, majd a
helyettesítés következik:
\begin{equation*}
  \begin{gathered}
    \infer[\ref{eq:strint-opsemsteplet}]{\LET (1+1) \IN x.x \lt \LET 2 \IN x.x}{\infer[\ref{eq:strint-opsemplus}]{1+1 \lt 2}{}}
  \end{gathered}
  \hspace{1em}
  \begin{gathered}
    \infer[\ref{eq:strint-opsemlet}]{\LET 2 \in x.x \lt x[x \mapsto 2] = 2}{\infer[\ref{eq:strint-valint}]{2 \val}{}}
  \end{gathered}
\end{equation*}
Név szerinti paraméterátadás esetén először helyettesítünk, majd
összeadunk:
\begin{equation*}
  \begin{gathered}
    \infer[\ref{eq:strint-opsemlet}]{\LET (1+1) \IN x.x \lt x[x \mapsto 1+1] = 1+1}{}
  \end{gathered}
  \hspace{1em}
  \begin{gathered}
    \infer[\ref{eq:strint-opsemplus}]{1+1 \lt 2}{}
  \end{gathered}
\end{equation*}

\ref{exe:strint-let-val}. feladat megoldása.
$\LET (1+1) \IN x.x+x$.

\ref{exe:strint-let-name}. feladat megoldása.
$\LET (1+1) \IN x.1$.

\ref{exe:strint-open}. feladat megoldása.

$x+(1+2)$ kiértékelése elakad, egyik szabályt sem tudjuk alkalmazni,
\aref{eq:strint-opsemstep1}. szabályt azért nem, mert a feltételét nem
tudjuk biztosítani.
\[
\infer[\ref{eq:strint-opsemstep1}]{(1+2)+x \lt 3+x}{\infer[\ref{eq:strint-opsemplus}]{1+2 = 3}{}},
\]
de aztán a kiértékelés elakad, mert
\aref{eq:strint-opsemstep2}. szabály második feltételét nem tudjuk
biztosítani.

\ref{exe:strint-nat}. feladat megoldása.

Megmutatjuk, hogy bármely $s_1$, $s_2$-re létezik olyan $e$, hogy
$|"s_1"\bullet "s_2"| \lt^* e$ és $|"s_1"|+|"s_2"| \lt^* e$. Ha $s_1$
hossza $n_1$, $s_2$ hossza pedig $n_2$, és $n_1$ és $n_2$ összege $n$,
akkor $e$-t $n$-nek választjuk. Megjegyezzük, hogy $e = n_1 + n_2$ nem
lenne jó választás. Megmutatjuk, hogy mindkét kifejezés $n$-re
értékelődik.
\begin{equation*}
  \begin{gathered}
    \infer[\ref{eq:strint-opsemsteplen}]{|"s_1"\bullet "s_2"| \lt |"s_1s_2"|}{\infer[\ref{eq:strint-opsemconc}]{"s_1"\bullet "s_2" \lt "s_1s_2"}{}}
  \end{gathered}
  \hspace{1em}
  \begin{gathered}
    \infer[\ref{eq:strint-opsemsteplen}]{|"s_1s_2"| \lt n}{s_1s_2 \text{ hossza } n}
  \end{gathered}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \begin{gathered}
    \infer[\ref{eq:strint-opsemstep1}]{|"s_1"|+|"s_2"| \lt n_1+|"s_2"|}{\infer[\ref{eq:strint-opsemlen}]{|"s_1"| \lt n_1}{}}
  \end{gathered}
  \hspace{1em}
  \begin{gathered}
    \infer[\ref{eq:strint-opsemstep2}]{n_1+|"s_2"| \lt n_1+n_2}{n_1\val && \infer[\ref{eq:strint-opsemlen}]{|"s_2"| \lt n_2}{}}
  \end{gathered}
  \hspace{1em}
  \begin{gathered}
    \infer[\ref{eq:strint-opsemplus}]{n_1 + n_2 \lt n}{}
  \end{gathered}
\end{equation*}

\ref{exe:strint-error-other-rules}. feladat.

További szabályok:
\[
\infer[\circ \in \{-, \bullet\}]{e_1 \circ e_2 \err}{e_1 \err}
\]
\[
\infer[\circ \in \{-, \bullet\}]{e_1 \circ e_2 \err}{e_1 \val && e_2 \err}
\]
\[
\infer{| e | \err}{e \err}
\]
\[
\infer{\LET e_1 \IN x.e_2 \err}{e_1 \err}
\]
\[
\infer{\LET e_1 \IN x.e_2 \err}{[e_1 \val] && e_2 \err}
\]

\ref{exe:strint-error-progress}. feladat.

\ref{exe:strint-head}. feladat megoldása.

Megjegyezzük, hogy nem vezetünk be egy új karakter típust itt, hanem a
$\mathsf{head}$ operátor csak egy egy-hosszú szöveget hoz létre (ha
tud). Szintaxis kiegészítése:
\[
e \in \Exp ::= ... \,|\, \mathsf{head}\,e
\]
Típusrendszer kiegészítése:
\[
\infer{\Gamma \vdash \mathsf{head}\,e : \str}{\Gamma \vdash e : \str}
\]
Operációs szemantika kiegészítése:
\[
\infer{\mathsf{head}\,e \lt \mathsf{head}\,e'}{e \lt e'}
\]
\[
\infer{\mathsf{head}\,"s" \lt "s_1"}{s \text{ első betűje } s_1}
\]
\[
\infer{\mathsf{head}\,"s" \err}{s \text{ üres szöveg}}
\]

\ref{exe:fun1-types}. feladat.

$\int, \ \str, \ \int \ra \int, \ \int \ra \str, \ \str \ra \str, \ \str \ra \int $

\ref{exe:fun1-copy3}. feladat.

$ \fun^{\str} x.x \bullet (x \bullet x)  $

\ref{exe:fun1-omit}. feladat. Az unicitás (\ref{lem:strint-uniq}. lemma)
nem teljesül, hiszen pl. $\cdot \vdash \fun\, x.x : \str \ra \str$ és
$\cdot \vdash \fun\, x.x : \int \ra \int$ is levezethető. A többi
lemma ugyanúgy bizonyítható, mint \aref{sec:strint}. fejezetben.

\ref{exe:fun2-types}. feladat.

Végtelen számú ilyen létezik:
\begin{alignat*}{5}
& \str \\
& \int \\
& \str \ra \str \\
& \str \ra \int \\
& \int \ra \str \\
& \int \ra \int \\
& \str \ra (\str \ra \str) \\
& \str \ra (\str \ra \int) \\
& \str \ra (\int \ra \str) \\
& \str \ra (\int \ra \int) \\
& (\str \ra \str) \ra \str \\
& (\str \ra \str) \ra \int \\
& \str \ra (\str \ra (\str \ra \str)) \\
& \str \ra (\int \ra (\str \ra (\int \ra \str))) \\
& (\int \ra \int) \ra (\str \ra (\int \ra \str)) \\
& ...
\end{alignat*}

\ref{exe:fun2-str}. feladat. $\lambda^\int x.\lambda^\str y.x+|y|$

\ref{exe:fun2-apply3}. feladat. $\lambda^{\str\ra\str} y.\lambda^\str x.y\,(y\,(y\,x))$

\ref{exe:fun2-safety}. feladat.

\ref{exe:fun2-eval1}. feladat.

\begin{itemize}
	\item név szerinti paraméterátadás:

		  $(\lambda^\int x.x+x)\,(1+1) \overset{\ref{eq:fun2-appfun}}{\lt} (1+1)+(1+1) \overset{\ref{eq:strint-opsemstep1},\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} 2 + (1+1) \overset{\ref{eq:strint-opsemstep2},\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} 2+2 \overset{\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} 4$
	\item érték szerinti paraméterátadás:

		  $(\lambda^\int x.x+x)\,(1+1) \overset{\ref{eq:fun2-appstep2},\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} (\lambda^\int x.x+x)\,2 \overset{\ref{eq:fun2-appfun}}{\lt} 2+2 \overset{\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} 4$
\end{itemize}

\ref{exe:fun2-eval2}. feladat.

\ref{exe:findat1}. feladat.

\ref{exe:findat2}. feladat.

\begin{itemize}
	\item érték szerint, mohón

		\begin{align*}
			& \lambda^\int x.\lb x + 3 , x + 4\rb\,(1+2) \\
			\overset{\ref{eq:fun2-appstep2}, \ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} & \lambda^\int x.\lb x + 3 , x + 4\rb\,3 \\
			\overset{\ref{eq:fun2-appfun}}{\lt} &  \lb 3 + 3, 3+4 \rb \\
			\overset{\ref{eq:prod-pairstep1},\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} & \lb 6, 3+4 \rb \\
			\overset{\ref{eq:prod-pairstep2},\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} & \lb 6 , 7 \rb
		\end{align*}
	\item név szerint, mohón

		\begin{align*}
			& \lambda^\int x.\lb x + 3 , x + 4\rb\,(1+2) \\
			\overset{\ref{eq:fun2-appfun}}{\lt} & \lb (1+2)+ 3, (1+2)+4 \rb \\
			\overset{\ref{eq:prod-pairstep1},\ref{eq:strint-opsemstep1},\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} & \lb 3 + 3, (1+2)+4 \rb \\
			\overset{\ref{eq:prod-pairstep1},\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} & \lb 6, (1+2)+4 \rb \\
			\overset{\ref{eq:prod-pairstep2},\ref{eq:strint-opsemstep1}\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} & \lb 6, (1+2)+4 \rb \\
			\overset{\ref{eq:prod-pairstep2},\ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} & \lb 6 , 7 \rb
		\end{align*}
	\item érték szerint lustán

			\begin{align*}
		& \lambda^\int x.\lb x + 3 , x + 4\rb\,(1+2) \\
		\overset{\ref{eq:fun2-appstep2}, \ref{eq:strint-opsemplus}}{\lt} & \lambda^\int x.\lb x + 3 , x + 4\rb\,3 \\
		\overset{\ref{eq:fun2-appfun}}{\lt} &  \lb 3 + 3, 3+4 \rb \\
		\end{align*}
	\item név szerint lustán

		\begin{align*}
		& \lambda^\int x.\lb x + 3 , x + 4\rb\,(1+2) \\
		\overset{\ref{eq:fun2-appfun}}{\lt} & \lb (1+2)+ 3, (1+2)+4 \rb \\
		\end{align*}

\end{itemize}

\ref{exe:findat3}. feladat.

\ref{exe:findat4}. feladat.

$$ \lambda^{\int \times (\int \times \int)} x. \proj_1\,x+\proj_1\,(\proj_2\,x)+\proj_2\,(\proj_2\,x) $$

\ref{exe:findat5}. feladat.

\ref{exe:findat6}. feladat.

\ref{exe:findat7}. feladat.

\ref{exe:findat8}. feladat.

$\Bool := \top + \top$

$ \true := \inj_1\,\tt$

$ \false := \inj_2\, \tt $

$ \text{if } e \text{ then } e_1 \text{ else } e_2 := \case\,e\,x_1.e_1\,x_2.e_2 $

\ref{exe:findat9}. feladat.

\ref{exe:findat10}. feladat.

\ref{exe:findat11}. feladat.

\ref{exe:findat12}. feladat.

\ref{exe:findat13}. feladat.

\ref{exe:findat14}. feladat.

\ref{exe:findat15}. feladat.

\ref{exe:findat16}. feladat.

\ref{exe:findat17}. feladat.

\newpage
\ref{exe:logic1}. feladat.
\begin{enumerate}
\addtolength{\itemindent}{-3cm}
\item $\big(X \supset (Y \supset Z)\big) \supset \big(Y \supset X \supset Z\big)$ bizonyítása üres feltétellista mellett:
\begin{equation*} \hspace{-3cm}
	{\infer [(\ref{logic:impl1})]
		{\cdot \vdash (X \supset (Y \supset Z)) \supset (Y \supset X \supset Z)}
		{\infer [(\ref{logic:impl1})]
			{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)) \vdash (Y \supset X \supset Z)}
			{\infer [(\ref{logic:impl1})]
				{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y \vdash (X \supset Z)}
				{\infer [(\ref{logic:impl2})]
					{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y,X \vdash Z}
					{\infer [(\ref{logic:impl2})]
						{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y,X \vdash Y \supset Z}
						{\infer [(\ref{logic:elem3})]
							{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y,X \vdash (X \supset (Y \supset Z))}
							{\infer [(\ref{logic:elem2})]
								{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y,X \ni (X \supset (Y \supset Z))}
								{\infer[(\ref{logic:elem2})]{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y \ni (X \supset (Y \supset Z))}{\infer[(\ref{logic:elem1})]{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)) \ni (X \supset (Y \supset Z))}{}}}
							}
                                                & {\infer [(\ref{logic:elem3})]
							{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y,X \vdash X}
							{\infer [(\ref{logic:elem1})]
								{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y,X \ni X}
								{}
							}
						  }
						}
						&
						{\infer [(\ref{logic:elem3})]
							{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y,X \vdash Y}
							{\infer [(\ref{logic:elem2})]
								{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y,X \ni Y}
								{\infer[(\ref{logic:elem1})]{\cdot, (X \supset (Y \supset Z)),Y \ni Y}{}}
							}
						}
					}
				}
			}
		}
	}
\end{equation*}

\item $X \leftrightarrow (X \wedge \top)$ bizonyítása üres feltétellista mellett:

\hspace{-3cm}{Megjegyzés:
$A \leftrightarrow B := (A \supset B) \wedge (B \supset A)$ miatt a feladat tulajdonképpen:

\hspace{-3cm}
$(X \supset (X \land \top)) \land ((X \land \top) \supset X )$ }
\vspace{.5cm}

\begin{equation*} \hspace{-3cm}
	{\infer [(\ref{logic:and1})]
		{\cdot \vdash (X \supset (X \land \top)) \land ((X \land \top) \supset X )}
		{\infer [(\ref{logic:impl1})]
			{\cdot \vdash X \supset (X \land \top)}
			{\infer [(\ref{logic:and1})]
				{\cdot,X \vdash (X \land \top)}
				{\infer [(\ref{logic:elem3})]
					{\cdot,X \vdash X}
					{\infer [(\ref{logic:elem1})]
						{\cdot,X \ni X}
						{}
					}
					&
					{\infer [(\ref{logic:top})]
						{\cdot,X \vdash \top}
						{}
					}
				}
			}
			&
			{\infer [(\ref{logic:impl1})]
				{\cdot \vdash ((X \land \top) \supset X )}
				{\infer [(\ref{logic:and2})]
					{\cdot, (X \land \top) \vdash X }
					{\infer [(\ref{logic:elem3})]
						{\cdot, (X \land \top) \vdash X \land \top}
						{\infer [(\ref{logic:elem1})]
							{\cdot, (X \land \top) \ni X \land \top}
							{}
						}
					}
				}
			}
		}
	}
\end{equation*}
\end{enumerate}

\ref{exe:logic2}. feladat.

\ref{exe:logic3}. feladat.

\ref{exe:logic4}. feladat.

\ref{exe:nat1}. feladat.

\ref{exe:nat2}. feladat.

$(\lambda^{\Nat}y.(\lambda^{Nat}z.(\rec\ \zero \ x.\mathsf{plus} \ x \ z))) \ y$

\ref{exe:nat3}. feladat.

\begin{proof}

	Teljes indukciós bizonyítást alkalmazunk.

	Nézzük meg $\overline{0} = \zero$-ra:

	$\mathsf{plus} \ \zero \ \zero \lt^* \rec \ \zero \ x.\mathsf{suc}\ x \ \zero \lt \zero$

	Tegyünk fel, hogy $\overline{n}$-re igaz, tehát $\mathsf{plus} \ \overline{n} \ \zero \lt^* \overline{n} $
	\begin{align*}
	& \mathsf{plus} \ \overline{n+1} \ \zero \\
	\end{align*}

	Nézzük meg $\overline{n+1}$-re:

	\begin{align*}
	\lt^* &  \rec \ \zero \ x.\mathsf{suc}\ x \ \overline{n+1} \\
	\lt & \mathsf{suc}(x)[x \mapsto \rec \ \zero \ x.\mathsf{suc} x \ \overline{n}] \\
	= & \mathsf{suc}(\overline{n}) = \overline{n+1}
	\end{align*}

\end{proof}

\ref{exe:nat4}. feladat.

\ref{exe:nat5}. feladat.

\ref{exe:infdat1}. feladat.

\begin{equation*}
	\infer[\ref{eq:polynom-sum}]{\alpha.(\bot+((\top \times \alpha)+\alpha \times \alpha) \poly}{
		\infer[\ref{eq:polynom-bot}]{\alpha.\bot\poly}{}
		&
		\infer[\ref{eq:polynom-sum}]{\alpha.(\top \times \alpha)+\alpha \times \alpha \poly}{
			\infer[\ref{eq:polynom-prod}]{\alpha.\top \times \alpha \poly}{
				\infer[\ref{eq:polynom-top}]{\alpha.\top\poly}{}
				&
				\infer[\ref{eq:polynom-alpha}]{\alpha.\alpha\poly}{}
			}
			&
			\infer[\ref{eq:polynom-prod}]{\alpha.\alpha \times \alpha \poly}{
				\infer[\ref{eq:polynom-alpha}]{\alpha.\alpha\poly}{}
				&
				\infer[\ref{eq:polynom-alpha}]{\alpha.\alpha\poly}{}
			}
		}
	}
\end{equation*}


\ref{exe:infdat2}. feladat.

$\bot + ((\top \times (\int + \str ) ) + (\int + \str) \times (\int + \str))$

\ref{exe:infdat3}. feladat.

Ehhez a feladathoz a következő szabályok szükségesek:

$$\infer{\alpha.\Bool \poly}{}$$

illetve

\begin{equation}
\tag{*}
\infer{\map^{\alpha.\Bool} \ (x'.e'') \ e \lt e}{}
\label{customeq:bool}
\end{equation}


megoldás:
\begin{align*}
	& \map^{\alpha.\top + (\Bool\times\alpha} \ (x'.\mathsf{suc} x' ) \ (\inj_2\lb \true, e \rb) \\
	& \overset{\ref{eq:generic-plus}}{\lt} \case\ \inj_2\lb \true , e \rb \ x_1.\inj_1(\map^{\alpha.\top} (x'.\mathsf{suc} \ x') \ x_1) \\
	& \qquad\qquad x_2.\inj_2(\map^{\alpha.\Bool\times\alpha} (x'.\mathsf{suc}\ x') x_2) \\
	& \overset{\ref{eq:sum-opsem-case2}}{\lt} \inj_2(\map^{\alpha.\Bool\times\alpha} (x'.\mathsf{suc}\ x') \ \lb \true , e \rb) \\
	& \overset{\ref{eq:generic-times}}{\lt} \inj_2\big\lb \map^{\alpha.\Bool} (x'.\mathsf{suc}\ x')\ \true , \map^{\alpha.\alpha} (x'.\mathsf{suc}\ x') \ e \big\rb \\
	& \overset{\eqref{customeq:bool}}{\lt} \inj_2\big\lb \true , \map^{\alpha.\alpha} (x'.\mathsf{suc}\ x') \ e \big\rb \\
	& \overset{\ref{eq:generic-var}}{\lt} \inj_2\big\lb \true , \mathsf{suc}\ e \big\rb
\end{align*}

\ref{exe:infdat4}. feladat.

\ref{exe:infdat5}. feladat.

\ref{exe:polynom-const}. feladat.

\ref{exe:infdat7}. feladat.

\ref{exe:infdat8}. feladat.

\ref{exe:infdat9}. feladat.

\ref{exe:infdat10}. feladat.

\ref{exe:infdat11}. feladat.

\ref{exe:infdat12}. feladat.

\ref{exe:infdat13}. feladat.

\ref{exe:infdat14}. feladat.

\ref{exe:infdat15}. feladat.

\ref{exe:infdat16}. feladat.

\ref{exe:infdat17}. feladat.

\ref{exe:infdat18}. feladat.
